import type { Flashcard } from '../types';

type RawFlashcard = Omit<Flashcard, 'id' | 'createdAt'>;

export const bioetykaBaza2: RawFlashcard[] = [
  {
    "question": "Jeżeli stwierdzenie okoliczności mających istotne znaczenie dla rozstrzygnięcia sprawy wymaga wiadomości specjalnych, zasięga się opinii:",
    "answer": "biegłego albo biegłych.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wykonanie zabiegu operacyjnego u pacjenta, który ukończył 16 lat wymaga zgody:",
    "answer": "pacjenta i przedstawiciela ustawowego.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W trakcie dyżuru zgłasza się telefonicznie rodzina pacjenta prosząc o udzielenie informacji o stanie jego zdrowia. Hospitalizowany chory jest przytomny. Co należy zrobić?",
    "answer": "sprawdzasz w dokumentacji medycznej kogo chory upoważnił do przekazywania informacji i tej osobie jej udzielasz.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Jesteś chirurgiem. Właśnie wychodzisz z bloku operacyjnego i spotykasz kolegę, którego żonę operowałeś kilka dni wcześniej. Żonę przyjmowałeś osobiście do szpitala, mąż w tym czasie był nieobecny. Po kilku dniach przyjechał i pyta cię o stan zdrowia żony. Żona nie wskazała męża jako osoby uprawnionej do udzielenia informacji o swoim stanie zdrowia. Co należy zrobić?",
    "answer": "nie udzielasz żadnych informacji o stanie zdrowia do czasu uzyskania zgody od pacjentki.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Jesteś lekarzem w POZ, do którego zgłasza się rodzina z prośbą o stwierdzenie zgonu i wydanie karty zgonu. W domu zmarłego stwierdzasz obecność częściowo zatartych śladów krwi na przedmiotach i podłodze oraz obrażenia głowy. Co należy zrobić?",
    "answer": "zawiadamiasz Policję i powstrzymujesz się od wydania karty zgonu.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Zostajesz wezwany do Prokuratury w charakterze świadka. Po wylegitymowaniu Cię przesłuchujący prokurator zaczyna pytać o przebieg procesu leczenia jednego z Twoich pacjentów. Co należy zrobić?",
    "answer": "prosisz o okazanie dokumentu zwalniającego Cię z tajemnicy lekarskiej.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Jesteś lekarzem, który bada na polecenie sądu oskarżonego, który nie stawia się na kolejne terminy rozpraw. Po badaniu dzwoni do Ciebie kolega z roku i pyta o twoją opinię odnośnie stanu zdrowia osoby badanej. Co należy zrobić?",
    "answer": "nie podajesz żadnych informacji dotyczących badania.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Jesteś lekarzem w szpitalu, w którym pod Twoją opieką znajduje się 17-letni pacjent, wymagający przeprowadzenia zabiegu operacyjnego. Zgodę na zabieg wyraził pacjent, nie wyraził przedstawiciel ustawowy. Zwracasz się do Sądu opiekuńczego położonego w miejscu:",
    "answer": "gdzie czynności medyczne mają zostać wykonane .",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Ofiara wypadku drogowego zmarła w szpitalu po tygodniowej hospitalizacji. O zgonie zawiadamiasz prokuraturę i informujesz rodzinę pacjenta, że ciało można będzie odebrać po:",
    "answer": "sekcji sądowo-lekarskiej i wydaniu zgody na odbiór ciała przez prokuratora.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Jesteś lekarzem, który bada pacjenta w celu wydania orzeczenia o stopniu niepełnosprawności. Po badaniu, o wyniku informujesz zleceniodawcę. Jednak zgodnie z zapisami KEL:",
    "answer": "przed rozpoczęciem badania masz obowiązek poinformować o celu badania osobę, która ma być zbadana, a wszelkie informacje, które nie są konieczne dla uzasadnienia wniosków wynikających z badania, powinny być nadal objęte tajemnicą lekarską.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Po zbadaniu pacjenta wystawiasz zaświadczenie lekarskie. Zgodnie z zapisami KEL każde zaświadczenie lekarskie lub inny dokument medyczny:",
    "answer": "powinien umożliwiać identyfikację lekarza, który go wystawił.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Trwałe nieodwracalne ustanie czynności mózgu (śmierć mózgu) stwierdza jednomyślnie dwóch lekarzy specjalistów posiadających II stopień specjalizacji lub tytuł specjalisty, w tym jeden specjalista w dziedzinie anestezjologii i intensywnej terapii lub neonatologii, a drugi w dziedzinie :",
    "answer": "neurologii, neurologii dziecięcej lub neurochirurgii.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wyniki badań związane z wykonywaniem zawodu, lekarz powinien przekazywać środowisku lekarskiemu i publikować:",
    "answer": "przede wszystkim w prasie medycznej.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Jesteś pierwszym autorem publikacji naukowej. Kolega, który nie uczestniczył w badaniach poprosił Cię o dopisanie jego nazwiska do listy autorów publikacji. Co należy zrobić?",
    "answer": "odmawiasz dopisania nazwiska kolegi do publikacji.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Jesteś wykładowcą akademickim. Na swoim wykładzie chcesz zaprezentować pacjenta, którego objawy chorobowe ilustrują określoną jednostkę chorobową. W związku z tym:",
    "answer": "zwracasz się do pacjenta o zgodę na udział w demonstracji dydaktycznej.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Jesteś wykładowcą na kongresie naukowym, przedstawiającym wyniki badań naukowych powstałych w czasie współpracy z firmą farmaceutyczną. W związku z tym:",
    "answer": "powinieneś poinformować słuchaczy o związku z firmą farmaceutyczną oraz subwencją z jej strony.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W czasie dyżuru pełnionego wspólnie z kolegą zauważyłeś, że w sposób nieprawidłowy zaopatrzył złamanie kończyny. W związku z tym:",
    "answer": "przekazujesz tę informację koledze i razem naprawiacie jego błąd.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W czasie dyżuru pełnionego w SOR zgłasza się emerytowany lekarz, twój nauczyciel zawodu. W związku z tym:",
    "answer": "udajesz się do lekarza osobiście, pomagasz mu w czasie diagnostyki i pobytu w szpitalu.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "U ofiary wypadku komunikacyjnego stwierdzono śmierć osobniczą związaną z ciężkimi obrażeniami głowy. Po sprawdzeniu Centralnego Rejestru Sprzeciwów stwierdzono, że zmarły nie wniósł za życia sprzeciwu odnośnie pobierania tkanek i narządów do przeszczepu. Zgodnie z Kodeksem Etyki Lekarskiej leczący go lekarz powinien:",
    "answer": "podtrzymywać funkcje życiowe tkanek i narządów, jeżeli mają one zostać przeszczepione.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Przyjęta przez Komitet Ministrów, w dniu 19 listopada 1996 roku konwencja o ochronie praw człowieka i godności istoty ludzkiej wobec zastosowań biologii i medycyny, tj. konwencja o prawach człowieka i biomedycynie:",
    "answer": "stawia interes i dobro istoty ludzkiej nad wyłącznym interesem społeczeństwa lub nauki.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Stanowisko światowego stowarzyszenia lekarzy (WMA), w sprawie wspomaganego przez lekarza samobójstwa mówi, że:",
    "answer": "wspomagane przez lekarza samobójstwo jest nieetyczne i musi być potępiane przez lekarzy.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Jesteś lekarzem leczącym pacjenta w szpitalu. Po wykonaniu pełnego profilu badań okazuje się, że pacjent może zostać zakwalifikowany do badań klinicznych. O zgodę na udział w badaniu prosi:",
    "answer": "lekarz prowadzący pacjenta.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W jakich przypadkach może nastąpić zwolnienie z zachowania tajemnicy lekarskiej? 1) jeśli zobowiązują do tego przepisy prawa; 2) gdy pacjent wyrazi na to zgodę; 3) gdy lekarz wyrazi na to zgodę; 4) jeśli zachowanie tajemnicy w sposób istotny zagraża zdrowiu lub życiu pacjenta; 5) jeśli zachowanie tajemnicy w sposób istotny zagraża zdrowiu lub życiu innych osób; Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4,5.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W jakich przypadkach nie można pobrać narządów ze zwłok osoby pełnoletniej? 1) w celu przeszczepienia, jeśli nazwisko osoby zmarłej figuruje w centralnym rejestrze sprzeciwów; 2) w celu przeszczepienia, gdy dwóch świadków pisemnie poświadcza, że w ich obecności osoba zmarła jeszcze za życia wyraziła sprzeciw; 3) w celach diagnostycznych, w czasie sekcji zwłok; 4) w celu przeszczepienia, gdy w dokumentach osoby zmarłej znaleziono pisemne oświadczenie z jej własnoręcznym podpisem zawierające sprzeciw; 5) w celach oceny postępowania leczniczego w czasie sekcji zwłok. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do szpitalnego oddziału ratunkowego przyjeżdżają dwaj chłopcy: 15-latek w towarzystwie pełnoletniego brata. Rodzice chłopców są w pracy. 15-latek przewrócił się w czasie lekcji WF i zgłasza dolegliwości bólowe kończyny górnej lewej w okolicy nadgarstka. Jaki zakres czynności może i powinien wykonać lekarz (KONTROWERSYJNE)?",
    "answer": "powinien zbadać chłopca, a zgodę na badanie RTG kończyny może podpisać pełnoletni brat.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Czy kobieta ciężarna może być kandydatem na żywego dawcę?",
    "answer": "tak, ale tylko komórek i tkanek, po pisemnym poinformowaniu jej o ryzyku oraz po określeniu ryzyka przez lekarza-ginekologa i lekarza neonatologa.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące „przywileju terapeutycznego”:",
    "answer": "wypływa z zasady nieszkodzenia.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywe stwierdzenie dotyczące przymusu bezpośredniego (do zgłoszenia, poprawne A i C):",
    "answer": "można stosować tylko wtedy, gdy osoba dopuszcza się zamachu przeciwko zdrowiu i życiu własnemu lub innej osoby.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W postępowaniu medycznym, decyzję o niepodjęciu np. zabiegu o charakterze onkologicznym, u pacjenta w przypadku postępującej agonalnej niewydolności wielonarządowej, określa się jako:",
    "answer": "odstąpienie od terapii daremnej.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Jaki rodzaj postępowania określany jest w medycynie pojęciem terapii daremnej?",
    "answer": "nieprzynoszące pacjentowi korzyści terapeutycznych.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Czy lekarz zatrudniony w więzieniu może, zgodnie z zasadami wyrażonymi w Deklaracji Tokijskiej WMA (Tajwan, październik 2016), prowadzić sztuczne karmienie kompetentnego więźnia, który prowadzi strajk głodowy i jest świadomy konsekwencji zdrowotnych odmowy przyjmowania posiłków?",
    "answer": "nie, gdyż sztuczne karmienie więźnia przy braku wskazań medycznych byłoby nieludzkie i poniżające.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "29-letnia matka została przyjęta do szpitala z objawami bólów brzucha, utraty wagi, osłabienia i swędzenia kostek. W wyniku badań okazało się, że cierpi ona na zaawansowane stadium raka jajnika z rozległymi przerzutami do innych narządów. Jej stan uznano za zbyt poważny, by można go było wyeliminować operacyjnie. Wedle oceny lekarzy, pacjentce zostało co najwyżej kilka miesięcy życia. Wbrew wyraźnej prośbie kobiety, która chciała, aby powiedzieć jej dokładnie, jaki jest jej stan, lekarz mówi pacjentce, jak i jej mężowi, że wciąż nie ma jednoznacznej diagnozy, w związku z czym wypisze ją ze szpitala i zaleci co tygodniowe badania. Czy jego postępowanie jest zgodne z zasadami, dotyczącymi obowiązku informacyjnego, wyrażonymi w KEL i ustawie o zawodach lekarza i lekarza dentysty?",
    "answer": "nie, gdyż w wyjątkowej sytuacji i ze względu na dobro pacjenta prawo zezwala na ograniczenie informacji udzielanej pacjentowi, a nie na wprowadzanie go w błąd.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Czy etyczne jest zapraszanie pacjenta do badania nowego leku, jeżeli dotychczasowe leczenie choroby, na którą cierpi, jest w pewnym, aczkolwiek niewystarczającym stopniu skuteczne?",
    "answer": "tak, jeśli ryzyko nie przekroczy w istotnym stopniu ryzyka, jakie wiąże się dla pacjenta z leczeniem standardowym.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Czy etyczne jest zapraszanie poważnie chorego pacjenta wymagającego stałego leczenia do randomizowanego badania własności leczniczych nowego inhibitora konwertazy angiotensyny z zastosowaniem podwójnie ślepej próby z użyciem placebo?",
    "answer": "nie, gdyż w czasie udziału w badaniu pacjent może zostać pozbawiony korzyści leczenia inhibitorami o już uznanym działaniu.",
    "category": "Bioetyka i prawo medyczne",
    "base": "Baza 2"
  }
];
